沈旭暉: 大灣區是香港的福地

沈旭暉：「眼界跨越邊界，你會豁然開朗」
時間：2019-04-20 03:17:11來源：大公報

大公報記者 黃洋港攝

「當你的眼界跨越邊界時，便會豁然開朗，這是新一代可以思考的未來方向。」出身傳統知識分子家庭，新一代「斜槓族」沈旭暉，贏在起跑線，卻未有按父母的願望去讀金融、入iBank，反而鍾情國際關係，向不同領域探索，練就「百足咁多爪」。他認為，年輕人需學習在不同地方生存，熟悉科技同時兼備人的元素，同時要開拓視野，跳出香港就能豁然開朗。他形容大灣區是港人福地，認為年輕人不應抗拒到大灣區發展。大公報記者 趙凱瑩

沈旭暉的父親是前港大電機電子工程系教授，母親曾在《大公報》工作，中學時就讀皇仁書院，會考取得九優成績，並獲獎學金往美國耶魯大學讀書。按照這個「人生贏家」的package，他理應做個專業人士、賺大錢，他卻選擇跟隨自己的興趣，讀文科、修國際關係，兼顧學者、旅行社創辦人、報章主筆、編程學校創辦人等職務，成為不折不扣的Slashie（斜槓族）。

Slash突破了單一職業的限制，獲全球年輕人追捧，作為Slashie，沈旭暉亦有深刻體會，「其實Slash不等於無紀律，相反要相當有紀律去規劃自己未來。」

反映傳統行業的吸引力減低，新一代的思維已經改變。他預期科技發展將會取代很多職業，可以想像在未來20年不再有單一工種，生涯規劃是很重要，但不會再以傳統的形式進行。

「當你的眼界跨越邊界時，便會豁然開朗，這是新一代可以去想的未來方向。」他稱近年社會鼓吹創業，配合大灣區發展，可令年輕人有更大的發展空間。

「大灣區是香港的福地，香港人應該思考如何利用周邊的關係，既鞏固香港的位置，同時對國家有貢獻。」他說香港歷史上的成功，有一個好重要元素，「香港是一個好開放的社會，因為大家好歡迎外來專才，相反香港人去到各地亦都好容易適應，也因為香港本身是一個好流動的社會。」

要如何吸引港青到大灣區發展？他認為要先找到切入點，「當內地政府、企業的支援都好過香港，便可以超越意識形態。」

沈旭暉指內地年輕人興起「飲喜茶」文化，「為什麼內地年輕人飲喜茶而唔去STARBUCKS？這是中國獨有的文化，是一個文明的『範式轉移』，要香港年輕人擁抱這種『範式』，相對於灌輸意識形態更容易。」他相信只要生活上有共同話題，香港年輕人就會更加容易明白整個大灣區概念的機遇所在。

「新一代的小朋友必須學會如何在不同地方生存，同時要學習編程等科技，與機械溝通，而人的元素是用以證明自己的價值，這樣才能適應未來生活。」作為兩名女兒的父親，促使他思考未來的教育方式。

沈旭暉認為，全新的教育模式應具備三大元素，包括對全世界溝通的能力、對科技溝通的能力，以及保留人與人溝通的能力。

生活技能要從小學起，沈旭暉去年起在浙江桐鄉籌建「耀華國際生活教育學院」，正是希望培養能適應新一代生活的青年。他指出，學院希望擴闊人們過去對國際關係的狹窄概念和印象，由酒店服務、餐飲服務，到回應新科技時代的創投基本訓練，探討何謂生活品味和人文素質，比由上而下的理論更實用，「這個時代對生活條件國際化好有需求，但要同時保留中國文化的基礎，這正是學院想研究的重點項目。」

來源：大公報

沈旭暉好功, 各派都俾面佢

2013年12月1日是沈旭暉與吳凱霖結婚的日子。他事前在facebook聲稱自己不是很「social」，是一個宅男，還說不會擺很多圍酒席，至少沒有預訂到會展最大的hall；但結果是他的禮宴筵開近90席。當晚到賀嘉賓陣容鼎盛，有不少政界人物和網絡知名人物，來自不同政治派別，如政府官員時任特首梁振英、前政務司司長唐英年、時任財政司司長曾俊華、時任政務司司長林鄭月娥等，議員則有民主黨的何俊仁、社民連的梁國雄、新民主同盟的范國威及新民黨的葉劉淑儀等等，政界人士學民思潮成員黃之鋒、前人大代表劉夢熊、熱血公民的黃洋達等，還有王維基、黃夏蕙、陳志雲等名人，陣容比前一天舉行婚宴的蔡加讚還要鼎盛。

沈旭暉的助手不時在婚宴途中發相到facebook，令廣大網民都得以直擊婚宴的進行。參宴嘉賓亦攝下不少有趣場面。

政界中最親共的曾鈺成到最反共的黃毓民，左翼的陶君行到本土的陳雲都有祝賀他，現場一片融洽，有人在專欄文章分析沈旭暉婚禮現象。

咁佢又走去新加坡

沈旭暉而家都無話大公報屈佢

咁多偽造訪問?

「根正苗紅」沈旭暉認將離港「換跑道」 曾揭梁特中共「上線」

中大社會科學院副教授沈旭暉於今日《明報》副刊的訪問中表示，「將會轉換工作環境」，離開香港「換跑道」，分別在香港、新加坡、台灣、一個歐洲地方及一個國內地方工作和居住，在各地籌備國際關係研究所，並結成網絡。沈旭暉解釋稱，在香港越來越難「找到和國際接軌的土壤」，又言自己的黃金歲月已給了最愛的地方（香港），離開都是無愧於心，不認為移民等同不負責任。

⋯⋯沈旭暉外祖父曾為《大公報》高層，母親亦長期在左報工作，左派背景濃厚。除此之外，沈旭暉曾被指接受董建華當特首年代的行政長官特別顧問葉國華捐款，成立「智庫」組織Roundtable，又被指有份管理葉國華的慈善基金。

沈旭暉在2012年特首選戰中甚為活躍，包括立法會主席曾鈺成一度公開表示想出選時，沈旭暉在外圍公開撰文替曾鈺成助拳。另外，他當年於特首選舉投票日前夕，披露梁振英在共黨黨內「上線」是葉國華，由對方引薦加入基本法諮詢委員會，打破了梁過去一直宣稱，自己是獲已故政協副主席安子介賞識的說法。沈旭暉事後稱，自己收到電郵恐嚇，並曾宣布會退出評論香港事務的公共空間。

同啲有錢佬一樣
拎住外國護照先有資格講愛支那

發展失敗？
有無人爆下內幕

’⋯⋯板主沈教授也是一樣 關於近年來習近平主政下中國的種種問題永遠避而不談 只會千篇一律地批評Trump民粹 導致這兩年貿易戰開始以來他的國際關係評論都非常失準 我不想去揣測背後緣由 只能說此專頁的名字取得真好：平行世界

祝福沈教授在這個平行世界步步高升 得償所願‘

MK 輝FB發現神級comment

［掉轉哂嚟講］MK輝：美國需要香港作透氣口 貿易戰期間 美國企業更需要香港融資

［戇鳩+無恥］MK輝：綜觀現在的經濟數字，特別是中國人口紅利，「霸權過渡」的客觀條件已出現

不出所料，mk輝果然借牛華落毒，仲俾錢fb推俾人睇

[當人白痴??] 建制智庫調查教師政治取向 主理研究員 MK輝"徒弟"馮智政：不記名兼附回郵信封，不能辨識回覆學校

身體卻很誠實

我建議新加坡ISD應該要查下佢

所以平時叫人愛支那嘅人，急不及待咁一個跟一個走，喺遙遠嘅地方先𨳒香港後生仔唔愛國

咁快有兩個女

要如何吸引港青到大灣區發展？他認為要先找到切入點，「當內地政府、企業的支援都好過香港，便可以超越意識形態。」

即係同你講而家收收皮先，咪叫人返去

佢用腳投左票啦

大公報好神奇，親共反共人士都有出產

連佢都痴埋線

Mk暉

沈旭暉在教育界上到位，好肯定得到教育界老左葉國華既扶持

當中聯辦要葉國華收皮之時，沈旭輝亦遠走新加坡了

MK教授乜柒國際視野已經露哂底

宜家要吹奏大灣區

佢想洗底開過"國際智庫"

十幾年前回流仲可以呃下飯食。宜家兩面不是人

屌你老母你咪自己死上去囉
永遠大陸佬無好野益香港人

葉國華邊有收皮，個個星期係度唱紅

佢係鏗鏘說個訪問入面，曲線話張曉明要佢收山

可能係提醒佢要跟黨型，唔好亂鳩咁up

1:21 至 1:41

下？ 佢依家個個星期六係電台亂鳩咁up喎
個個星期都係美國無左中國唔得，中國一定得，習大大在下一盤很大的棋
呢種廢人做老懵董智庫，唔怪得香港淪陷後無進步過

叻晒啦你，阮同學

其實佢個底本身就紅到仆街
只係學者身分令到人以為佢係親西親美
講到尾佢都一撚定唔會中立
同埋一個讀書咁撚叻既人都要出走新加坡

大灣區是支那狗的墓地

隨時移民都得

呢條撚樣之前好多左膠吹奏

正想講
香港就係全部呢班仆街
一邊拿住外國護照/居留權
一邊吹捧大陸有幾好有幾把炮

條友文筆好撚鐘意遊花園
有follow 佢既都知其實佢對香港都幾絕望
大灣區對普通香港人無錢移民嚟講未嘗唔係一條出路

雖然我唔同意佢講嘅野，但某程度上佢錯唔晒。
香港對start up/科技公司嘅支援係0, 仲衰過無。
反之，雖然大陸啲公司係左抄右抄，但起碼個limitation 小好多，政府又肯俾佢地搞。

你睇下香港搞個uber同地鐵apple pau都搞到咁撚樣就知咩事啦

利申：覺得香港應該面向國際，例如去多啲新加坡，日本，台灣，韓國做生意多過返大陸。

有讀書洗乜做記者
仲要係大公報

以前都有睇開佢嘅嘢，而家佢咁講真係我屌你老母，垃圾

其實佢都真係講事實
香港政府根本就同篤屎係無撚分別

正苦班友剩係識奶支那屎眼

睇樣個個奶到傻西咁

如果香港流動大
似佢咁撚樣淨係識搬字過字9up唔準嘅人一早被淘汰

放假喺屋企嘅話會被逼聽佢個節目
講來講去三幅被
由我讀中學考會考到我而家出嚟做嘢就快十年
都係講嗰啲嘢
每一集都會提下曾國藩

fuck地

推動大灣獨立？

新加坡派去香港既非正式親建制外交官

我好認同沈教授喎

香港人適應能力真係好高，好似我咁之前係香港做工程，去到個個連登仔都話不了既日本，輕輕鬆鬆，毫無壓力

大灣區多個機會，有咩唔好

嫌大灣區柒咪去上海新加坡，東京，再唔係去埋歐洲，華沙，都柏林，慕尼黑

周50個鐘，有邊度多得過香港，留係香港托柒咩

呢個馮智政成日上光明頂架喎
冇聽但阿媽晩晩開

沈旭暉阿媽阿公都係做大公報
唔親共呃你既啫

大公報1997年果時夠話上海同新加坡會超越香港喇

咪撚on9 啦
沈旭輝幾時反過共

人地依家唔移民去新加坡啦
要留低香港賺港豬錢
笑死 嗰陣打鑼打鼓又上埋SCMP話要走

有正常過咩講野不嬲都模棱兩可,平時抽下水啲人就以為佢反支,但到關鍵時刻就出文假理性真建制.

why 福地都要宣傳

同埋佢係典型用學術黎滲透紅色思想嘅人
成日懶中立 理性分析咁
留意下佢家族同資金來源就知佢係終極紅底黎
可惜好多人唔知 成班港豬同中產就咁信哂

寶藥黨

佢寫啲文好難睇/唔好睇，以前都有心機睇下，宜家望兩眼就算了。
呢個訪問咁廢，淨係講可以上去發展，發展啲乜？點發展？上面有咩優勢？俾少少points黎好喎

林鄭嚟日本見安培，推大灣區都無日本仔知佢up乜

新加坡鬼有市場咩佢
係香港啲所謂讀過下書嘅中產先buy佢嗰套
佢啲文又冇前瞻性又冇啟發性又冇實用性
講埋啲阿媽係女人嘅理論
佢冇咗喺香港嘅人脈去到新加坡邊個得閒睬佢
唔賺港豬錢可以賺邊個錢

佢洗乜係新加坡市場,得閒係facebook抽下水小罵大幫忙都吸引到大把黃屍,出假理性學術文章又吸引到藍屍,平時又接受下記者訪問係香港啲大學做下顧問,每年書展出下書都夠做啦.

唔係賺唔賺港豬錢
係世人眼中佢既價值就係
「香港國際關係研究專家」
佢要有影響力既話無可能同香港分割
再講都無乜話賺唔賺
你唔係上佢堂 用佢有投資既公司既服務
又點會直接比錢佢賺

你睇唔起人其實無乜所謂
不過人地撈到做副教授有今日名氣可以話係靠自己
話完人 另一邊亦可以回頭睇睇自己做緊咩
又或者自己支持既人又做緊咩囉

係呀 香港啲精英社會賢達全部都係垃圾黎

新加坡大把expats勁過佢
多佢一個唔多
講埋啲阿媽係女人嘅理論 <- 香港人鍾意共鳴嘢嘛
講真 佢啲facebook同ig搞到成個content farm咁
真係唔似一個學者開嘅ac
啲文又唔係超級有insights

用下學術名詞入文，俾班中產打下飛機，國際時聞心靈雞湯，今日又學到新野喇

佢D文章永遠都唔落注買一邊，一D都唔好睇

做有前瞻性既人點會做五毛，有既一撚早做左佢地口中既漢奸啦，仲洗乜日日幫手舐袋底

最柒係佢話要移民新加坡，打鑼打鼓咁話要走，但而家成家仲喺度。結婚嗰陣又話咩會退出，點知而家仲成日接受訪問。條友好扮嘢

佢就係利用佢身分吸引人去用佢公司服務
GLO travel夠gimmick 賺咗勁多

屈指一算，沈旭暉有份參與的初創項目多達20個，其中旅行社GLO Travel成立短短4年，營業額已突破8位數字，成績驕人。

來源：大公報

完

唔take side咪唔會得罪人
不過佢真人講嘢都係咁
好難估到佢想點

咁你被人吸引都要去諗下值唔值得。
佢個團做緊啲野我諗無乜邊間公司做到
你話佢靠食名氣飯，內裡係垃圾，咁市場會識得反彈，人地賺到錢係因為真係有客源。
你同個明星賣廣告效果咪又係一樣
同佢紅唔紅底無關係
你介意既味唔好比佢賺
比得佢賺既人都唔會介意啦

係最好要反紅色資本
咁唔通你唔食菜唔食肉咩？
農業 食品出入口九成都紅底或者flavour 中國架啦
有時除左講理想都要考慮現實
等你做到可以完全唔洗依賴中國企業生活再講都未遲
一切問題錢可以解決

佢宜家應該做緊investment fund果啲嘢？見佢成日推AI，應該投左唔少

佢乜都搞
目標係話四十歲前確保退休都可以財務自由
簡單啲講係想發達

佢個成長故事都算值得參考啦
作為唔係一個商家佬
又唔係發明左啲咩
又無寫啲驚為天人既論文
靠轉化自己既知識黎搵食，爬到今日個位
算係咁

搞得好係因為佢班細嘅有心啫 真心
同埋上面一路唔係講緊佢紅唔紅底
係佢話移民新加坡 講咗幾年
但最尾都係留低搵真銀喎

佢係叻仔，但家庭背景同人際網絡係好大因素

移唔移民呢啲野 係邊度搵錢都唔關大眾事啦
最多食回頭草柒左咁囉
咁又點

咁人地出身望族讀書又叻 天生都贏左九成既
但就算唔計呢啲
係香港都唔係好搵到另一個出名國際關係研究既人了
係必須承認唔係咁簡單

見到呢個 A 貨沈旭暉 ( 仲有其他幾件肥佬 ) 都成日有人揾佢地上鏡, 証明沈旭暉既國際時事方法演技, 確係有佢既成功之處既

超級世界仔、現代韋小寶

冇錯。不過講真丫，佢咁出名都唔係因為"國際關係研究"啦，（最年輕副教授？）夠話題，又識玩抽水。除左Ben sir, 都好難再有另一個學者可以好似佢咁了

似係咁喎，
大公報寫咗個同音錯字，
「福地」同「腹地」，
意思差好還喎。

揾人叫沈教授快啲澄清下

咁又好難單靠一樣野成名既
高錕唔係咁易做
所以先有參考價值

好多專長都唔可以直接賺到錢
學術好多時都係同大學掛鉤
你唔想玩學界遊戲就要諗計點樣可以無左份工都可以繼續透過自己既專長有收入
係呢點黎講佢就真係做到
做打工仔做到有出頭天都好好啦
唔係個個教書都發到達
成日白頭佬做到幾十歲仲驚緊比人炒左無長糧咬
仲講咩學術自由人生夢想

某程度上佢都係講緊事實 現實上面大家成日講機遇，我地成個世界都冇乜邊個地方會差得過香港。

沈旭暉本身成日勸喻大家要思考一下「香港人」呢個身份留係「香港」純粹係一種情意結定係真心覺得你自己嘅未來仲可以係呢度。（唔係講緊得返大陸呢個Option，而係成個世界）

唉 負心每是讀書人

我認同
香港人好應該走出去

或者應該咁講
國際關係學其中一大派系就係現實主義
講到尾其實佢就係已經抽離左
純粹去做一啲對自己有利既事
呢一點真係唔可以單純話佢政治立場係企邊邊
佢根本就唔鳩理政治
但假設香港真係有日有民選政府
總唔能夠所有官員都係理想主義者吧？
總係需要有啲人講難聽說話分析個現實比你聽

連登仔大陸又話地獄鬼國，台灣又話落後，新加坡又極權，日本又社畜，亞洲區全部ban哂

到歐洲又話法國多黑鬼，德國多難民，波蘭愛爾蘭又嫌窮，意大利西班牙又豬。

得返美英澳新可以去，可惜比大量強國人捷足先登，連登仔剩係係香港咬牙切齒

剛剛又出post笑donald trump了

顯得佢好撚Cnn

關咩事
有冇諗佢咩背景
冇中共幫手，一條濕鳩教授
邊有咁多外國政要肯見佢
仲有佢舊時有網站
成堆中國社會科學院既人幫佢出文

屌呀Ben Sir都叫學者？講師渣喎。